% Title page
\documentclass[10pt]{article}

%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{minted}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage[a4paper, margin=2in]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=30mm}
%--------------------------------------


\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\LARGE{СПбПУ Петра Великого} \\
			\large{Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики, ФизМех} \\
			\vspace{22mm}
			\Large{Направление подготовки} \\
			\Large{«01.03.02 Прикладная математика и информатика»} \\
			\vspace{20mm}
			\large{Отчёт по лабораторной работе №1}\\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Тема}} \\
			\large{Решение алгебраического и трансцендентного уравнений методом половинного деления и методом Хорд и Ньютона} \\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Дисциплина}} \\
			\large{Численные методы} \\
			\vspace{32mm}
			
			\begin{tabular*}{1\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r}
				\large{Выполнил студент группы 5030102/00002} & \large{Алексеев А. П.} \\
				\large{Преподаватель} & \large{Курц В. В.} \\
			\end{tabular*}
			\vspace{70mm}
			
			\normalsize{Санкт-Петербург}
			
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\pagebreak
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\thispagestyle{plain}
	\section{Формулировка задачи}
	Найти корни алгебраического и трансцендентного уравнений с заданной
	точностью.\\*
	
	Алгебраическое уравнение: $3x^4 + 4x^3 + 12x^2 - 5$\\*
	
	Трансцендентное уравнение: $\ln(x) + (x+1)^3$\\*
	
	Корни ищем методом половинного деления и методом Хорд и Ньютона. Для
	каждого из методов необходимо исследовать зависимость количества
	итераций от заданной точности, зависимость количества итераций от
	начального приближения, показать сходимость каждого из методов.
	
	\section{Алгоритм метода и условие его применимости}
	\subsection{Метод половинного деления}
	\subsubsection{Условие применимости}
	\begin{enumerate}
		\item $f(x) \in C([a,b])$
		\item $f(a) \ast f(b) \le 0$
	\end{enumerate}
	\subsubsection{Алгоритм}
	Дано: промежуток $[a,b]$, функция $f(x) = 0$ и задана точность $\varepsilon$\\*
	Далее действуем по алгоритму:\\*
	
	\begin{tabular}{l l}
		while $|b-a| > 2 \epsilon$ & -условие выхода из цикла\\*
		
		\quad $c = \frac{a+b}{2}$ & -находим середину промежутка\\*
		
		\quad if $f(a) \ast f(c) < 0$ & -если значения функции разных знаков\\*
		
		\qquad $b = c$ & \\*
		
		\quad else & -иначе\\*
		
		\qquad $a = c$ & \\*
		
		\quad $x = \frac{a + b}{2}$ & -вычисление искомого результата\\*
	\end{tabular}
	
	
	\subsection{Метод Хорд и Ньютона}
	\subsubsection{Условие применимости}
	\begin{enumerate}
		\item $f(x) \in C^{(2)}  ([a,b])$
		\item $f(a) \ast f(b) \le 0$
		\item $f', f''$ знакопостоянны на $[a, b]$
		\item $x^{(0)}_1 : f(x^{(0)}_1)f''(x^{(0)}_1) > 0$
		\item $x^{(0)}_2 : f(x^{(0)}_2)f''(x^{(0)}_2) < 0$
		\item $\overline{x} : f(\overline{x})f''(\overline{x}) < 0$
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Алгоритм}
	Дано: промежуток $[a,b]$, функция $f(x) = 0$ и задана точность $\varepsilon$\\*
	Алгоритм основан на попеременном использовании метода Хорд
	и метода Ньютона. Для первого прохода возьмём алгоритм хорд,
	чтобы ускорить суммарную работу алгоритма, в том случае если
	попадётся линейное уравнение. Тогда изначально необходимо задать
	отрезок $[a, b]$, на котором будет производиться поиск значений.
	Далее действуем по алгоритму:\\*
	
	\begin{tabular}{l l}
		
		trigger = 1 & -инициализирующее условие\\*
		
		while $|x_0 - x_1| > \epsilon$ & -условие выхода из цикла\\*
		
		\quad if $trigger \% 2 == 1$ & -если операция нечётная\\*
		\quad //выполняем метод Хорд&\\*
		
		\quad $x_i = x_{i+1} - \frac{(x_{i+1} - x_i) * f(x_{i+1})}{f(x_{i+1}) - f(x_i)}$& -вычисляем следующее \\*
		&приближение слева\\*
		
		\quad $x_{i+1} = x_i - \frac{(x_i - x_{i+1}) * f(x_i)} {f(x_i) - f(x_{i+1})}$& -вычисляем следующее\\*
		&приближение справа\\*
		
		\quad else & -если операция чётная\\*
		
		\quad //выполняем метод Ньютона&\\*
		
		\quad $x_i = x_{i+1}$ & -запоминаем предыдущее\\*
		&приблежение\\*
		\quad $x_{i+1} = x_i - \frac{f(x_i)}{f'(x_i)}$& -вычисляем следующее приближение\\*
		
	\end{tabular}
	
	\section{Предварительный анализ задачи}
		\subsection{Алгебраическое уравнение}
			Дано: $3x^4 + 4x^3 + 12x^2 - 5$ \\*
			Будем искать интервал, содержащий корни, используя теорему о верхней
			границе положительных корней, так же воспользуемся и графическим способом.\\
			
			\textbf{Теорема о верхней границе положительных корней\\*}
			\quad{
				
				
				Пусть $f(x) = P_n(x) = a_0x^n + a_1x^{n-1} + ... + a_{n-1}x + a_n$, $a_0 > 0$\\*
				
				Тогда для любого положительного корня $x^*$ верно:
				
				$$x^* \le 1 + \sqrt[m]{\frac{|a'|}{a_0}} = T_0$$
				
				где m – номер первого отрицательного коэффициента в ряду $a_1, a_2, ...,$ и $a'$ - наибольший по модулю отрицательный коэффициент.\\*
				
				Рассмотрим многочлены $\phi_1(x)=x^nf(\frac{1}{x}), \phi_2(x)=f(-x), \phi_3(x)=x^nf(\frac{-1}{x})$\\*
				
				Пусть верхние границы их положительных корней будут $T_1, T_2, T_3$\\*
				
				Тогда для всех положительных корней f(x) будет верно $\frac{1}{T_1} \le x \le T_0$,\\*
				
				А для отрицательных $-T_2 \le x \le \frac{-1}{T_3}$\\
				
				Вычисление границ:\\*
				$T_0: f(x) = 3x^4 + 4x^3 + 12x^2 - 5 \dashrightarrow T_0 = 1 + \sqrt[4]{\frac{5}{3}} = 2.136$\\*
				$T_1: \phi_1(x) = 5x^4 - 12x^2 - 4x - 3 \dashrightarrow T_1 = 1 + \sqrt[1]{\frac{12}{5}} = 2.2; \frac{1}{T_1} = 0.45(45)$\\*
				$T_2: \phi_2(x) = 3x^4 - 4x^3 + 12x^2 - 5 \dashrightarrow T_2 = 1 + \sqrt[1]{\frac{5}{3}} = 8.6(6); -T_2 = -8.6(6)$\\*
				$T_3: \phi_3(x) = 5x^4 - 12x^2 + 4x - 3 \dashrightarrow T_3 = 1 + \sqrt[1]{\frac{12}{5}} = 2.2; \frac{-1}{T_3} = -0.45(45)$\\*
				
				Тогда:\\*
				Для всех корней $f(x)$: $-8.67 \le x^* \le 2.136$\\*
				Для всех отрицательных корней: $f(x): -8.67 \le x^* \le -0.45$\\*
				Для всех положительных корней: $f(x): 0.46 \le x^* \le 2.136$
				
			}
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{Polynomial_root_range_-1_0.png}}
				\caption{Первый отрицательный корень на промежутке $[-1, -0.2]$}
				%\label{fig}
			\end{figure}
	
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{Polynomial_roots_0_1.png}}
				\caption{Первый положительный корень на промежутке $[0.2, 1]$}
				%\label{fig}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{Polynomial_all.png}}
				\caption{Оба корня на одном графике}
				%\label{fig}
			\end{figure}
			Можно заметить, что уравнение имеет 2 корня и найденные нами интервалы им соответствуют
	
		\subsection{Трансцендентное уравнение}
		
			Дано: $f(x) = \ln(x) + (x + 1)^3$\\

			Будем использовать графический метод для нахождения интервала с
			корнями данного уравнения.
			
			\begin{figure}[H]
				\centerline{\includegraphics{Fun_root_full.png}}
				\caption{На графике видно, что уравнение имеет один корень}
				%\label{fig}
			\end{figure}
		
	\section{Проверка условий применимости}
		\subsection{Алгебраическое уравнение}
			Для проверки возьмём интервал с положительным корнем $[0.35, 1]$
			\subsubsection{Проверка условий для метода половинного деления}
				\begin{enumerate}
					\item $f(x) \in C([0.35, 1])$ -выполняется, т.к. функция непрерывна на области определения.
					\item $f(0) \ast f(1) = (-5)*14 = -70 < 0$ - верно. 
				\end{enumerate}
				Метод можно применить к данному уравнению.
				
			\subsubsection{Проверка условий для метода Хорд и Ньютона} 
				\begin{enumerate}
					\item $f(x) \in C^{(2)}([0.35, 1])$ - выполняется, т.к. функция является полиномом, а значит непрерывна на области определения.
					\item $f(0) \ast f(1) = (-5)*14 = -70 < 0$ - верно.
					\item $f'(x) = 12x^3 + 12x^2 + 24x; f''(x) = 36x^2 + 24x + 24 \dashrightarrow f'(x)$ и $f''(x)$ знакопостоянны на $[0, 1]$.
					\item $f(x^{(0)})f''(x^{(0)}) = f(1)f''(1) = 14*84 = 1176 > 0$
						\begin{figure}[H]
						\centerline{\includegraphics{polynomial_derivatives.png}}
						\caption{Производные полинома знакопостоянны}
						%\label{fig}
						\end{figure}
					 -верно.
					\item $f(x^{(0)})f''(x^{(0)}) = f(0)f''(0) = -5*24 = -120 < 0$ -верно.
					\item $\overline{x} : f(\overline{x})f''(\overline{x}) = 0.103 * 49.18 = 5.07 > 0$ -верно.
				\end{enumerate}
				Метод можно применить к данному уравнению.
			
		\subsection{Трансцендентное уравнение}
			Для проверки возьмём интервал с положительным корнем $[0, 1]$
			\subsubsection{Проверка условий для метода половинного деления}
				\begin{enumerate}
					\item $f(x) \in C([0, 1])$ -выполняется, т.к. функция является полиномом, а значит непрерывна на области определения.
					\item $f(0) \ast f(1) = -\infty < 0$ - верно. 
				\end{enumerate}
				Метод можно применить к данному уравнению.
			
			\subsubsection{Проверка условий для метода Хорд и Ньютона} 
				\begin{enumerate}
					\item $f(x) \in C^{(2)}([0, 1])$ - выполняется, потому что предел функции в каждой точке интервала совпадает со значением функции в данной точке.
					\item $f(0) \ast f(1) = -\infty < 0$ - верно.
					\item $f'(x) = \frac{1}{x} + 3 * (1 + x)^2; f''(x) = -\frac{1}{x^2} + 6(1+x) \dashrightarrow f'(x)$ и $f''(x)$ знакопостоянны на $[0, 1]$.
					\item $f(x^{(0)})f''(x^{(0)}) = f(1)f''(1) = 8*13 = 104 > 0$ 
						\begin{figure}[H]
							\centerline{\includegraphics{transedintal_derivatives.png}}
							\caption{Производные трансцендентной функции знакопостоянны}
							%\label{fig}
						\end{figure}
					-верно.
					\item $f(x^{(0)})f''(x^{(0)}) = f(0.25)f''(0.25) = 0.567*-8.5= -4.82 < 0$ -верно.
					\item $\overline{x} : f(\overline{x})f''(\overline{x}) = 0.000000432 > 0$ -верно.
				\end{enumerate}
				Метод можно применить к данному уравнению.
		 
	\section{Тестовый пример}
		\subsection{Метод половинного деления}
			Рассмотрим работу метода на уравнении $f(x) = x^2 - x - 1$ на интервале $[0, 4]$:\\
			\begin{tabular}{l l}
				$n=1:$ & $c=\frac{0+4}{2} = 2; f(a) * f(c) = -1*1 = -1 < 0 \dashrightarrow a=0; b=c=2$\\
				$n=2:$ & $c=\frac{0+2}{2} = 1; f(a) * f(c) = -1 * (-1) = 1 > 0  \dashrightarrow a=c=1; b=2$\\
				$n=3:$ & $c=\frac{1+2}{2} = 1.5; f(a) * f(c) = -1 * (-0.25) = 0.25 > 0  \dashrightarrow a=c=1,5; b=2$\\
				$n=4:$ & $c=\frac{1.5 + 2}{2} = 1.75; f(a) * f(c) = -0.25 * 0.3125 = -0.078125 < 0$\\
				& $\dashrightarrow a=1.5; b=c=1.75$\\
			\end{tabular}
			Продолжаем этот процесс, пока не будет выполнено условие выхода из цикла при заданном $\varepsilon$.
			
		\subsection{Метод Хорд и Ньютона}
			Рассмотрим работу метода на уравнении $f(x) = x^2 - x - 1$ на интервале $[0, 4]$:\\
			\begin{tabular}{l l}
				Метод Хорд:&\\*
				$n=1:$ & $x_{i+1} - \frac{(x_{i+1} - x_i) * f(x_{i+1})}{(f(x_{i+1}) - f(x_i))} = 4 - \frac{(4 - 0) * 11}{11 - (-1)} = 0.3(3)$\\*
			 	& $\dashrightarrow x_0 = 0.3(3)$ \\*
				& $x_i - \frac{(x_i - x_{i+1}) * f(x_i)} {(f(x_i) - f(x_{i+1}))} = 0.3(3) - \frac{(0.3(3) - 4) * (-1.2(2))}{-1.2(2) - 11} = 0.7$\\*
				& $\dashrightarrow x_1 = 0.7$\\*
				
				Метод Ньютона:&\\*
				$n=2:$ & $x_i = x_{i+1} \dashrightarrow x_0 = 0.7$\\*
				& $x_{i+1} = x_i - \frac{f(x_i)}{f'(x_i)} = 0.7 - \frac{-1.21}{3.9(9)} = 3.725 \dashrightarrow x_1 = 3.725$\\*
				
				Метод Хорд:&\\*
				$n=3:$ & $x_{i+1} - \frac{(x_{i+1} - x_i) * f(x_{i+1})}{(f(x_{i+1}) - f(x_i))} = 3.725 - \frac{(3.725 - 0.7) * 9.150625}{9.150625 - (-1.21))} = 1.05328467$\\*
				& $\dashrightarrow x_0 = 1.0532846715328463
				$ \\*
				& $x_i - \frac{(x_i - x_{i+1}) * f(x_i)} {(f(x_i) - f(x_{i+1}))} = 0.7 - \frac{(0.7 - 3.725) * (-1.21)}{(-1.21) - 9.150625} = 1.053284671$\\*
				& $\dashrightarrow x_1 = 1.0532846715328468$\\*
				
				Метод Ньютона:&\\*
				$n=4:$ & $x_i = x_{i+1} \dashrightarrow x_0 = 1.0532846715328468$\\*
				& $x_{i+1} = x_i - \frac{f(x_i)}{f'(x_i)} = 1.0532846715328468 - \frac{-0.943876072836}{1.106569341999} = 1.906259750835$\\*
				& $\dashrightarrow x_1 = 1.9062597508359116$\\*
			\end{tabular}
			Продолжаем этот процесс, пока не будет выполнено условие выхода из цикла при заданном $\varepsilon$.
			
	\section{Контрольные тесты}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{3}{|c|}{Алгебраическая функция} \\
				\hline
				Точность& \multicolumn{2}{|c|}{$1.0 * 10^{-15}$} \\ 
				\hline
				Интервал& \multicolumn{2}{|c|}{$[0, 1]$} \\ 
				\hline
				& Корень & Количество итераций \\ 
				\hline
				Метод половинного деления & 0.572203310320031 & 50 \\ 
				\hline
				Метод Хорд и Ньютона & 0.572203310320030 & 6 \\ 
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{3}{|c|}{Трансцендентная функция} \\
				\hline
				Точность& \multicolumn{2}{|c|}{$1.0 * 10^{-15}$} \\ 
				\hline
				Интервал& \multicolumn{2}{|c|}{$[0.1, 1]$} \\ 
				\hline
				& Корень & Количество итераций \\ 
				\hline
				Метод половинного деления & 0.187438928730549 & 50 \\ 
				\hline
				Метод Хорд и Ньютона & 0.187438928730548 & 4 \\ 
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	
	\section{Вычисляющая программа}
		\subsection{Метод половинного деления}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\def\svgwidth{\columnwidth}
				\input{images/Simple_iterations_diagram.pdf_tex}
			\end{figure}
		
		\subsection{Метод хорд и Ньютона}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\def\svgwidth{\columnwidth}
				\input{images/Hord_and_Newton_diagram.pdf_tex}
			\end{figure}

		
	\section{Численный анализ}
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{absolute_err.png}}
		\caption{Зависимость абсолютной ошибки от итерации}
		%\label{fig}
	\end{figure}
	Данный график демонстрирует зависимость количества итераций от $\varepsilon$.
	Можно заметить, что метод Хорд и Ньютона сходится быстрее метода половинного деления.
	От сюда следует, что количество итераций для метода Хорд и Ньютона будет меньше,
	 чем при использовании метода половинного деления, т.к. метод Ньютона обладает квадратичной
	 скоростью сходимости, а метод половинного деления линейной.

	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{epsilon_iterations_dependency.png}}
		\caption{Зависимость количества вычислений от $\varepsilon$}
		%\label{fig}
	\end{figure}
	Данный график демонстрирует зависимость абсолютной ошибки от номера
	итерации(сходимость). Видно, что методы простых итераций имеет
	немонотонную сходимость и сходится гораздо медленнее метода Хорд и Ньютона.
	
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{absolute_error_from_epsilon_dependency.png}}
		\caption{Зависимость абсолютной ошибки от $\varepsilon$}
		%\label{fig}
	\end{figure}
	
	\section{Выводы}
	Была решена задача нахождения корней алгебраического и трансцендентного
	уравнений с заданной точностью с использованием метода Хорд и Ньютона и
	метода половинного деления. Были выявлены зависимости количества
	итераций от начального приближения и заданной точности.
	Метод Хорд и Ньютона показал себя более быстродействующим для обоих
	уравнений при равных условиях.
\end{document}